% !TeX root = ../../document.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = es
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
\chapter{Implementación y tiempos obtenidos: Pseudocódigo}
\label{ch:04}

En el apartado \ref{ch:02:sec:02} de este documento se expuso el pseudocódigo del problema a resolver, hemos realizado la implementación del mismo en lenguaje \gls{C}/\gls{C++} y procedemos a mostrar los resultados de tiempo obtenidos en la ejecución, para concluir que los tiempos obtenidos no son viables, incluso usando paralelismo a nivel de \acrshort{CPU} o \acrshort{GPU}. Por ello, es necesario ir más allá y buscar, como ya hemos indicado, alguna estructura y organización del fichero crowding que permita acelerar las búsquedas y la resolución del problema.

A continuación mostramos una serie de tablas y gráficas donde se recogen los resultados de tiempo obtenidos al ejecutar la \textbf{implementación del pseudocódigo} del apartado \ref{ch:02:sec:02}. Este hecho se indica en la fila de cabecera en cada una de las tablas mediante tipo de versión ($\mathbf{n \cdot m}$).

La primera columna (\textbf{Estrellas procesadas}) indica el número de estrellas madre que se han procesado en cada caso. Las tres columnas siguientes (\textbf{SECUENCIAL}, \textbf{OPEN-MP} y \textbf{CUDA}) recogen los tiempos obtenidos en los tres tipos de pruebas. Las pruebas de la columna SECUENCIAL se corresponden con el uso de un único núcleo del procesador. En las pruebas de la columna OPEN-MP se hace uso de todos los núcleos del procesador (paralelismo a nivel de \acrshort{CPU}). En las pruebas de la columna CUDA se hace uso de procesadores gráficos Nvidia (paralelismo a nivel de \acrshort{GPU}). La unidad de tiempo que se ha usado es el \textbf{segundo}.

Algunas celdas de las tablas están vacías. La razón de este hecho radica en que se ha establecido un \textbf{tiempo límite} de \textbf{2000} segundos para la ejecución de las pruebas.

La configuración de los parámetros de entrada (\textbf{características}, \textbf{valores de error}, \textbf{N} y \textbf{tolerancia}) es la misma para las cuatro tablas y puede ser consultada en el apartado \ref{ch:03:sec:01}.

La configuración que varía entre las cuatro tablas es la pareja de ficheros de datos utilizada y el número de condiciones por el que se realizan las búsquedas y selecciones de estrellas crowding. Las dos parejas de ficheros se pueden consultar en el apartado \ref{ch:03:sec:01}.

Cada tabla tiene asociada una \textbf{gráfica} que muestra los resultados de tiempo obtenidos. El \textbf{eje de abscisas} muestra el número de \textbf{estrellas madres procesadas}. El \textbf{eje de ordenadas} muestra el \textbf{tiempo de procesado} en segundos. Los resultados de los tres tipos de pruebas se muestran en las gráficas mediante líneas de distinto color. Para los resultados de la columna SECUENCIAL se utiliza una línea de color \textbf{azul}. Para los resultados de la columna OPEN-MP se utiliza una línea de color \textbf{rojo}. Para los resultados de la columna CUDA se utiliza una línea de color \textbf{verde}. Las pruebas que \textbf{excedan} el \textbf{tiempo límite} de \textbf{2000} segundos \textbf{no se mostrarán} en las gráficas.

Los resultados obtenidos en estas pruebas se usarán posteriormente con el objetivo de hacer comparaciones.

% ---------------------------------------------------------------------

Para las pruebas recogidas en la \textbf{tabla \ref{table:04:01}} se han utilizado como ficheros de datos el \textbf{primer par de ficheros} cuyo \textbf{tamaño} puede ser consultado en el \textbf{apartado \ref{ch:03:sec:01}}. El número de condiciones que se han utilizado para realizar las búsquedas y selecciones de estrellas crowding es \textbf{2}.

%\newpage

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter004/data/nm-short-2.dat}\loadedtableNMShortTwo
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Rendimiento del pseudocódigo (apart. \ref{ch:02:sec:02}): \textbf{dos} condiciones y \textbf{primer par} de ficheros.}
      \label{table:04:01}
    \end{table}
  },
  columns={noStars, segSecu, segOpMa, segCUDA},
  columns/noStars/.style={
    int detect,
    column type=r,
    column name={Estrellas procesadas}
  },
  columns/segSecu/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={SECUENCIAL}
  },
  columns/segOpMa/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={OPEN-MP}
  },
  columns/segCUDA/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={CUDA}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={--}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Número de Condiciones}
      & \multicolumn{3}{l}{2} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Ficheros de datos}
      & \multicolumn{3}{l}{Primer par (Ver apartado \ref{ch:03:sec:01})} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Tipo de versión}
      & \multicolumn{3}{l}{$n \cdot m$} \\
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMShortTwo}

%\pgfplotstableread{mainmatter/chapter004/data/nm-short-2.dat}\loadedtableNMShortTwo
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{semilogxaxis}[
    title={Gráfica de tiempos de procesado},
    xlabel={Número de estrellas madre procesadas},
    ylabel={Tiempo (segundos)},
    xmajorgrids=true,
    ymajorgrids=true,
    grid=major,
    legend pos=north west,
    legend entries={SECUENCIAL,OPEN-MP,CUDA},
    %ymin=0,
    %ymax=2000
  ]
    \addplot[blue,mark=*]
    table[x=noStars,y=segSecu]{\loadedtableNMShortTwo};
    \addplot[red,mark=square*]
    table[x=noStars,y=segOpMa]{\loadedtableNMShortTwo};
    \addplot[green,mark=triangle*]
    table[x=noStars,y=segCUDA]{\loadedtableNMShortTwo};
  \end{semilogxaxis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de tiempos de procesado. Tabla \ref{table:04:01}.}
  \label{figure:04:01}
\end{figure}

En la figura \ref{figure:04:01} se puede observar que cuando se procesa un número de estrellas madre relativamente pequeño (hasta 1000) \textbf{no existe diferencia} entre usar paralelismo (OPEN-MP y CUDA) o no usarlo (SECUENCIAL).

El punto de ruptura entre usar paralelismo o no usarlo se \textbf{manifiesta ligeramente} por primera vez al procesar $10^{4}$ estrellas madre. Este punto de ruptura se \textbf{consolida} cuando procesamos $10^{5}$ estrellas madre.

El punto de ruptura entre ambos tipos de paralelismo se \textbf{empieza a notar} cuando se procesan $10^{5}$ estrellas madre. El punto de ruptura se produce \textbf{definitivamente} cuando procesamos $10^{6}$ estrellas madre.

La figura \ref{figure:04:01} deja muy claro que CUDA es la ejecución ganadora en este caso.

% ---------------------------------------------------------------------

Para las pruebas recogidas en la \textbf{tabla \ref{table:04:02}} se han utilizado como ficheros de datos el \textbf{primer par de ficheros} cuyo \textbf{tamaño} puede ser consultado en el \textbf{apartado \ref{ch:03:sec:01}}. El número de condiciones que se han utilizado para realizar las búsquedas y selecciones de estrellas crowding es \textbf{4}.

%\newpage

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter004/data/nm-short-4.dat}\loadedtableNMShortFour
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Rendimiento del pseudocódigo (apart. \ref{ch:02:sec:02}): \textbf{cuatro} condiciones y \textbf{primer par} de ficheros.}
      \label{table:04:02}
    \end{table}
  },
  columns={noStars, segSecu, segOpMa, segCUDA},
  columns/noStars/.style={
    int detect,
    column type=r,
    column name={Estrellas procesadas}
  },
  columns/segSecu/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={SECUENCIAL}
  },
  columns/segOpMa/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={OPEN-MP}
  },
  columns/segCUDA/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={CUDA}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={--}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Número de condiciones}
      & \multicolumn{3}{l}{4} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Ficheros de datos}
      & \multicolumn{3}{l}{Primer par (Ver apartado \ref{ch:03:sec:01})} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Tipo de versión}
      & \multicolumn{3}{l}{$n \cdot m$} \\
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMShortFour}

%\pgfplotstableread{mainmatter/chapter004/data/nm-short-4.dat}\loadedtableNMShortFour
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{semilogxaxis}[
    title={Gráfica de tiempos de procesado},
    xlabel={Número de estrellas madre procesadas},
    ylabel={Tiempo (segundos)},
    xmajorgrids=true,
    ymajorgrids=true,
    grid=major,
    legend pos=north west,
    legend entries={SECUENCIAL,OPEN-MP,CUDA},
    %ymin=0,
    %ymax=2000
  ]
    \addplot[blue,mark=*]
    table[x=noStars,y=segSecu]{\loadedtableNMShortFour};
    \addplot[red,mark=square*]
    table[x=noStars,y=segOpMa]{\loadedtableNMShortFour};
    \addplot[green,mark=triangle*]
    table[x=noStars,y=segCUDA]{\loadedtableNMShortFour};
  \end{semilogxaxis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de tiempos de procesado. Tabla \ref{table:04:02}.}
  \label{figure:04:02}
\end{figure}

En la figura \ref{figure:04:02} se puede observar la misma situación que en la figura \ref{figure:04:01}, en cuanto a comparaciones se refiere.

La figura \ref{figure:04:02} apunta nuevamente que CUDA es la ejecución ganadora.

% ---------------------------------------------------------------------

Para las pruebas recogidas en la \textbf{tabla \ref{table:04:03}} se han utilizado como ficheros de datos el \textbf{segundo par de ficheros} cuyo \textbf{tamaño} puede ser consultado en el \textbf{apartado \ref{ch:03:sec:01}}. El número de condiciones que se han utilizado para realizar las búsquedas y selecciones de estrellas crowding es \textbf{2}.

%\newpage

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter004/data/nm-long-2.dat}\loadedtableNMLongTwo
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Rendimiento del pseudocódigo (apart. \ref{ch:02:sec:02}): \textbf{dos} condiciones y \textbf{segundo par} de ficheros.}
      \label{table:04:03}
    \end{table}
  },
  columns={noStars, segSecu, segOpMa, segCUDA},
  columns/noStars/.style={
    int detect,
    column type=r,
    column name={Estrellas procesadas}
  },
  columns/segSecu/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={SECUENCIAL}
  },
  columns/segOpMa/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={OPEN-MP}
  },
  columns/segCUDA/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={CUDA}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={--}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Número de Condiciones}
      & \multicolumn{3}{l}{2} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Ficheros de datos}
      & \multicolumn{3}{l}{Segundo par (Ver apartado \ref{ch:03:sec:01})} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Tipo de versión}
      & \multicolumn{3}{l}{$n \cdot m$} \\
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMLongTwo}

%\pgfplotstableread{mainmatter/chapter004/data/nm-long-2.dat}\loadedtableNMLongTwo
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{semilogxaxis}[
    title={Gráfica de tiempos de procesado},
    xlabel={Número de estrellas madre procesadas},
    ylabel={Tiempo (segundos)},
    xmajorgrids=true,
    ymajorgrids=true,
    grid=major,
    legend pos=north west,
    legend entries={SECUENCIAL,OPEN-MP,CUDA},
    %ymin=0,
    %ymax=2000
  ]
    \addplot[blue,mark=*]
    table[x=noStars,y=segSecu]{\loadedtableNMLongTwo};
    \addplot[red,mark=square*]
    table[x=noStars,y=segOpMa]{\loadedtableNMLongTwo};
    \addplot[green,mark=triangle*]
    table[x=noStars,y=segCUDA]{\loadedtableNMLongTwo};
  \end{semilogxaxis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de tiempos de procesado. Tabla \ref{table:04:03}.}
  \label{figure:04:03}
\end{figure}

En la figura \ref{figure:04:03} se puede observar que cuando se procesa un número de estrellas madre relativamente pequeño (hasta 100) \textbf{no existe diferencia} entre usar paralelismo (OPEN-MP y CUDA) o no usarlo (SECUENCIAL).

El punto de ruptura entre usar paralelismo o no usarlo se \textbf{manifiesta ligeramente} por primera vez al procesar $10^{3}$ estrellas madre. Este punto de ruptura se \textbf{consolida} cuando procesamos $10^{4}$ estrellas madre.

El punto de ruptura entre ambos tipos de paralelismo se \textbf{empieza a notar} cuando se procesan $10^{4}$ estrellas madre. El punto de ruptura se produce \textbf{definitivamente} cuando procesamos $10^{5}$ estrellas madre.

La figura \ref{figure:04:03} indica que CUDA es la ganadora nuevamente.

% ---------------------------------------------------------------------

Para las pruebas recogidas en la \textbf{tabla \ref{table:04:04}} se han utilizado como ficheros de datos el \textbf{segundo par de ficheros} cuyo \textbf{tamaño} puede ser consultado en el \textbf{apartado \ref{ch:03:sec:01}}. El número de condiciones que se han utilizado para realizar las búsquedas y selecciones de estrellas crowding es \textbf{4}.

%\newpage

\pgfplotstableread{mainmatter/chapter004/data/nm-long-4.dat}\loadedtableNMLongFour
\pgfplotstabletypesetfile[
  %outfile=generated-table.tex,
  begin table={
    \begin{table}[h!]
      \centering
      \begin{tabular}
      },
      end table={
      \end{tabular}
      \caption{Rendimiento del pseudocódigo (apart. \ref{ch:02:sec:02}): \textbf{cuatro} condiciones y \textbf{segundo par} de ficheros.}
      \label{table:04:04}
    \end{table}
  },
  columns={noStars, segSecu, segOpMa, segCUDA},
  columns/noStars/.style={
    int detect,
    column type=r,
    column name={Estrellas procesadas}
  },
  columns/segSecu/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={SECUENCIAL}
  },
  columns/segOpMa/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={OPEN-MP}
  },
  columns/segCUDA/.style={
    string replace={nan}{},
    fixed,
    column type=r,
    precision=4,
    column name={CUDA}
  },
  1000 sep={\,},
  empty cells with={--}, % replace empty cells with ''
  every even row/.style={
    before row={
      \rowcolor[gray]{0.95}}
  },
  every head row/.style={
    before row={
      \toprule
      \toprule
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Número de Condiciones}
      & \multicolumn{3}{l}{4} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Ficheros de datos}
      & \multicolumn{3}{l}{Segundo par (Ver apartado \ref{ch:03:sec:01})} \\
      \multicolumn{1}{l|}{\tabitem Tipo de versión}
      & \multicolumn{3}{l}{$n \cdot m$} \\
      \toprule
      \toprule
    },
    after row={
      \midrule
    }
  },
  every last row/.style={
    after row={
      \bottomrule
      \bottomrule
    }
  }
]
{\loadedtableNMLongFour}

%\pgfplotstableread{mainmatter/chapter004/data/nm-long-4.dat}\loadedtableNMLongFour
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \begin{semilogxaxis}[
    title={Gráfica de tiempos de procesado},
    xlabel={Número de estrellas madre procesadas},
    ylabel={Tiempo (segundos)},
    xmajorgrids=true,
    ymajorgrids=true,
    grid=major,
    legend pos=north west,
    legend entries={SECUENCIAL,OPEN-MP,CUDA},
    %ymin=0,
    %ymax=2000
  ]
    \addplot[blue,mark=*]
    table[x=noStars,y=segSecu]{\loadedtableNMLongFour};
    \addplot[red,mark=square*]
    table[x=noStars,y=segOpMa]{\loadedtableNMLongFour};
    \addplot[green,mark=triangle*]
    table[x=noStars,y=segCUDA]{\loadedtableNMLongFour};
  \end{semilogxaxis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de tiempos de procesado. Tabla \ref{table:04:04}.}
  \label{figure:04:04}
\end{figure}

En la figura \ref{figure:04:04} se puede observar la misma situación que en la figura \ref{figure:04:03}, en cuanto a comparaciones se refiere.

La figura \ref{figure:04:04} apunta nuevamente que CUDA es la ganadora.

% ---------------------------------------------------------------------

Como ya adelantamos en un primer momento y a la vista de los resultados de tiempo obtenidos al procesar el segundo \textbf{par de ficheros}, está muy claro que la forma en la que estamos resolviendo el problema no es la adecuada, por tanto debemos buscar alguna manera de mejorar los tiempos obtenidos. Como ya habíamos adelantado, la mejora se basará en organizar y estructurar los datos contenidos en el fichero crowding de entrada de alguna forma \textbf{“inteligente”} que produzca que las búsquedas consuman menos tiempo.

% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------